В этом видео мы с вами поговорим, как неопределенное поведение позволяет
избегать накладных расходов. В качестве примера рассмотрим операцию
доступа к элементу контейнера std::vector по индексу. В предыдущем блоке Антон вам уже напомнил, что для этого у нас
существует два способа. Первый — это метод at(),
в котором проверяются границы вектора, и второй — это operator[](),
в котором границы не проверяются. И соответственно, их поведение отличается
в случае, если мы обращаемся к элементу, который лежит за границами вектора. В случае метода at() мы знаем, что у нас гарантированно произойдет
выбрасывание исключения std::out_of_range, а вот в случае операции [] произойдет
— ну, мы типа не знали точно, что произойдет — так вот произойдет как
раз у нас неопределенное поведение. Ну и поскольку мы помним,
что неопределенное поведение нам нужно для того, чтобы программа работала
быстрее, мы можем предположить, что в случае с оператором [],
когда у нас не происходит проверки границ, программа действительно
начинает работать быстрее. Давайте, собственно, в этом убедимся. У нас есть знакомый нам
сервис Quick Bench, который, собственно, для того и нужен. И давайте в нем померим,
как у нас работают эти методы доступа. Для начала нам понадобится завести вектор. Включим вектор, заведем вектор, ну,
скажем, из интов, это не очень важно. И пусть в нем будет десять элементов,
это не очень важно. Так.
И вот у нас есть две функции. Первая, назовем ее, скажем, GetSq, она будет обращаться с
помощью оператора []. И в ней, в ней мы обратимся к элементам этого вектора с помощью [],
ну, скажем, напишем nums(0). Нам не так важно,
к какому элементу мы будем обращаться. Так. И возьмем вторую функцию, назовем ее GetAt. И, как не сложно предположить, в этой функции мы будем обращаться к
элементу вектора с помощью метода at(). Все.
Вот мы написали наш бенчмарк. Давайте, соответственно, его запустим. Так. Run Benchmark. Отлично. Вот бенчмарк у нас отработал,
и мы видим, что... ну как бы мы видим, что функция GetAt
у нас работает чуточку медленнее, чем GetSq, но если мы вспомним единицы,
в которых это измеряется, и покажем, сколько у нас занимает
операция, которая вообще ничего не делает, то у нас будет некоторое подозрение,
что, возможно, этот бенчмарк мерит не совсем то,
что мы хотим. Понимаете, дело в том, что бенчмарк
— это вообще как бы такая ситуация, когда мы немного бодаемся с компилятором. Потому что что такое бенчмарк? Мы пишем какую-то программу,
которая совершенно бесполезна, она ничего не делает, и мы просто мерим,
сколько времени она работает. Задача компилятора — по возможности не
делать ничего бесполезного для того, чтобы программа работала побыстрее. Поэтому здесь, например, компилятор видит,
что у нас мы всегда обращаемся к индексу с элементом 0, и что вектор у нас
десять элементов, и скорее всего, он просто понял, что в данном
случае ему можно ничего не делать, ничего не проверять,
даже несмотря на то, что мы использовали benchmark::DoNotOptimize,
в данном случае это не панацея. Поэтому здесь нам придется немножко
обмануть компилятор и передать ему некоторый индекс, который, ну в общем-то
тоже будет нулевым, но он не будет знать, что этот индекс на самом деле нулевой. Например, для этих целей у нас подойдет метод state.iterations(), который возвращает
текущую итерацию стейта. Дело в том, что Google Benchmark,
он может запускать вот эту функцию, в данном случае GetSq, вообще любую
функцию, которая в нем регистрируется, может запускать ее несколько раз. И каждый запуск называется итерацией. В данном случае у нас
будет только один запуск, и поэтому state.iterations()
нам всегда будет возвращать 0. Но компилятор этого не знает, поэтому в
данном случае он не сможет предположить, что это значение всегда равно 0,
и не сможет соптимизировать. Поэтому давайте вот так поправим наш
бенчмарк и запустим его еще раз. Замечательно. Теперь наш бенчмарк отработал,
и посмотрим на результаты. Мы видим, что на этот раз разница
уже действительно хорошо заметна. Функция GetAt, которая использует метод
at() для доступа к элементу вектора, занимает значительно больше времени. Причем, если мы помним, что размер столбца
Noop — это некоторые накладные расходы, и мы посмотрим на некоторую эффективную
работу, которая в каждом столбце выше, чем Noop, у нас получится, что функция GetAt
работает больше, чем в два раза медленнее. Окей. Ну мы вроде бы убедились,
что действительно метод at() работает медленнее,
а оператор [] — быстрее. Ну, кроме этого, давайте посмотрим
на их функциональные различия. Перейдем в наш сервис OneBox,
в котором мы умеем запускать программы, и напишем небольшую тестовую программку. Заведем еще один вектор с
несколькими элементами. Так. И давайте их повыводим. Начнем с элемента,
который у нас находится в векторе, а потом будем обращаться к элементам,
которые выходят за его границы. Причем если в предыдущем блоке
мы обращались к элементу, который выходит за границу вектора,
но все еще находится в рамках его памяти, то есть у которого индекс между size и
capacity, то здесь мы не будем стесняться, а полезем вообще в элементы,
которые лежат прямо непонятно где, далеко-далеко за пределами нашей памяти. Ну, чтобы посмотреть,
как программа будет себя вести. Вот так вот напишем. И давайте запустим такую программу. Так, что мы видим? Что сначала у нас программа вывела 1. Ну, это, собственно, тот элемент вектора,
который мы в него положили. Дальше мы обращались к памяти,
которая лежит за границами вектора. И там у нас вывелись нули. Ну, в принципе,
там могло находиться все, что угодно. То есть просто так получилось,
что там вывелись нули. И после этого программа
у нас просто упала. Но это еще не такое плохое поведение. Как мы видим, поскольку у нас здесь
произошло падение, мы сразу понимаем, что ага, с программой что-то не так,
и будем искать ошибку. Однако если бы у нас
программа заканчивалась где-нибудь вот на этой строчке,
мы бы запустили ее вот так, то мы видим, что программа у
нас корректно отрабатывает, возвращает нулевой код ошибки, ничего не
падает, и вроде бы все работает нормально, несмотря на то, что вот эти нули —
это на самом деле какие-то значения, которые могут оказаться вообще чем угодно,
и в данный момент программа у нас находится уже в зоне
неопределенного поведения. Давайте на всякий случай вспомним, как у нас в данном случае
изменилась бы работа программы, если бы мы использовали метод at(). Так, давайте ее запустим. Ага. Ну и, как, собственно, мы уже знаем, первая же попытка обращения к элементу,
который лежит за границами массива, приводит к выбрасыванию знакого
нам исключения std::out_of_range. Хорошо. Это все замечательно, — скажете вы, — но при чем здесь
неопределенное поведение? Казалось бы,
у нас просто есть оператор [], который не проверяет границы,
и метод at(), который проверяет границы. Очевидно, та штука, которая не
проверяет границы, работает быстрее. При чем здесь неопределенное поведение? Ну смотрите. Идея в том, что для того, чтобы
организовать настолько эффективный доступ, который делается с помощью оператора [], нам необходимо понятие
неопределенного поведения. И давайте поймем, почему. Вот допустим, мы задались вопросом:
как нам наиболее эффективно предоставить доступ к элементу массива
— в данном случае массив — вектор, это не важно — по его индексу? И попробуем это сделать, ну,
как-нибудь без неопределенного поведения. Хорошо. Вот есть наш вектор, nums, у этого вектора
есть поле data, которое, собственно, указывает на область памяти, в которой
лежат наши элементы, лежит наш массив. Как нам получить доступ
к элементу с индексом 0? То есть nums(0). Ну, очень просто. У нас есть указатель data, мы возьмем
этот указатель и его разыменуем. Вот это и будет наш нулевой элемент. Логично. Хорошо. Как нам получить доступ к элементу
nums(5), то есть к элементу с индексом 5? Ну, тоже не очень сложно. У нас есть указатель data,
который указывает на нулевой элемент. Прибавим к нему пятерочку и разыменуем. И вот это будет наш пятый элемент. Причем смотрите: вот это как бы
— наиболее эффективная операция. Мы делаем ровно одну вещь: мы
складываем указатель и индекс. То есть довольно сложно придумать
что-то более эффективное. Если бы у нас были здесь
какие-то проверки, то это было бы уже не таким
эффективным доступом. Поэтому никаких проверок здесь нет. Но если у нас нет никаких проверок, то нам
в принципе никто не запрещает обратиться, скажем, к элементу с индексом 15. Тогда у нас будет data + 15,
и мы его разыменовываем. И вот это, конечно,
уже некоторая проблематичная ситуация. Дело даже не только в том, что в данном
случае мы вылезли за область памяти, которую мы выделили для нашего вектора. Дело в том, что мы могли попасть в
какую-то ячейку, которая находится в рамках памяти некоторого другого,
вообще неизвестного нам объекта. И это уже само по себе на самом
деле может быть проблемой, то, что мы читаем память из
неизвестного нам объекта. Но чтобы проблема была более очевидной,
давайте представим, что мы не просто читаем эту память,
а записываем в нее что-то. И тогда возникает закономерный вопрос: а
как вообще может повести себя программа, в которой мы в какой-то неизвестный заранее
объект внутрь куда-то чего-то записываем? Вообще говоря, такая программа
может повести себя как угодно. Но если у нас нет каких-то
дополнительных проверок, для того чтобы избежать этой ситуации, то мы никак не можем ее избежать и у
нас может произойти такая ситуация. То есть получается, что для организации
более эффективного доступа нам нужно отказываться от проверок. Но если мы откажемся от проверок, то у нас
может возникнуть неопределенное поведение, в частности если мы вот так залезем внутрь
какого-то неизвестного нам объекта. И вот эта логика применима,
разумеется, не только, когда мы работаем с индексацией массива,
но и для многих других случаях. Например, для двойного удаления объекта. Когда мы удалили какой-то объект,
мы, конечно, можем попытаться в памяти оставить какой-то маркер или
куда-то записать информацию о том, что такой-то объект удален, или какую-то
информацию ассоциировать с указателем. Но все подобные действия приведут
к каким-то накладным расходам. Поэтому самое простое,
что мы можем сделать, для того чтобы получить наиболее
эффективную операцию удаления объекта, это не проверять,
был объект удален или он не был удален. То же самое с доступом к
данным из разных потоков. Мы, конечно, можем эти данные,
этот доступ пытаться синхронизировать, вставлять какие-то
примитивы автоматически. Но это все будут некоторые
накладные расходы. И такая программа не будет работать
наиболее эффективным образом. Собственно, если вы смотрели Красный пояс, то можете вспомнить,
как Илья рассказывал о том, как гонка данных привела к
неконсистентному состоянию нашего бюджета. Самое интересное, что эта логика
применима не только для других случаев, но и для других языков программирования. Например, для таких безопасных языков
программирования, как Java, C # или Rust, в них тоже есть операция доступа
к элементу массива по индексу. И эта операция не может работать наиболее
эффективно, поскольку они гарантируют определенное поведение в том случае,
если вы вылезаете за границы массива. Например, у вас будет
выброшенное исключение. Для того чтобы организовать наиболее
эффективный доступ, в этих языках, например, предоставляется unsafe context. И вот в рамках unsafe context вы можете
получить наиболее эффективный доступ, но вместе с более эффективным доступом
у вас появляется возможность словить неопределенное поведение. Хорошо. В этом видео мы поняли,
почему неопределенное поведение позволяет избавиться от накладных расходов и почему
по-другому это сделать вообще нельзя. В следующем видео мы поговорим о том, как неопределенное поведение позволяет
выполнять некоторые оптимизации.